**黃珊汕**（，），[福建](../Page/福建.md "wikilink")[福州人](../Page/福州.md "wikilink")，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[蹦床運動员](../Page/蹦床.md "wikilink")\[1\]。

## 簡歷

黄珊汕在1991年開始於福建福州体育学校接受[體操訓練](../Page/體操.md "wikilink")，當時的教练是黄美燕和陈辉；三年後，進入了福建省体工队，轉跟卓贤麟教练練習體操；四年後，轉練[蹦床](../Page/蹦床.md "wikilink")。卓至今仍是黄珊汕的教练\[2\]。黃於省隊時已有良好的成績，1998年在全國蹦床冠軍賽中得到個人賽[亞軍和團體賽](../Page/亞軍.md "wikilink")[冠軍](../Page/冠軍.md "wikilink")。一年後，她先在全國蹦床錦標賽中的個人和團體奪冠，又在全國蹦床冠軍賽衛冕團體冠軍、個人賽季軍；同年10月，代表中国队参加在[南非举行的世界年龄组蹦床锦标赛](../Page/南非.md "wikilink")，获得第二名\[3\]。

2000年，黄珊汕第二次衛冕團體冠軍的全國冠軍賽與全國錦標賽的團體冠軍，在個人賽中得[亞軍](../Page/亞軍.md "wikilink")。2001年，她先代表[中国队参加在](../Page/中国.md "wikilink")[悉尼举行的](../Page/悉尼.md "wikilink")[世界青年蹦床锦标赛](../Page/世界青年蹦床锦标赛.md "wikilink")，在女子個人賽得亞軍，後在全國錦標賽（暨第九届全运会预赛）再次成為團體賽和個人賽的冠軍；同年8月，在[丹麦举行的世界蹦床锦标赛年龄段的比赛中](../Page/丹麦.md "wikilink")，再夺得女子15-16歲年齡組冠軍，及後又在[九運會中助福建隊贏得團體賽](../Page/九運會.md "wikilink")[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")\[4\]。

2002年，黄珊汕在全國錦標賽中合拍[鄭曉鋆參賽雙人同步贏得冠軍](../Page/鄭曉鋆.md "wikilink")，又三度取得全國冠軍賽的團體和個人賽冠軍。同年，她正式入選中國國家隊。一年後，即代表中國參加[世界蹦床錦標賽](../Page/世界蹦床錦標賽.md "wikilink")，她在個人賽的预赛取得第三名进入决赛，成為首位進入該賽事決賽的中國選手；可是卻於決賽中嚴重失誤，在第三跳时摔倒，最後仅得第8名；團體賽則得到亞軍。其後，她又在蹦床世界杯的個人賽中得到亞軍\[5\]。

2004年，黄珊汕在[雅典奧運中的女子個人蹦床項目奪得](../Page/2004年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")[銅牌](../Page/銅牌.md "wikilink")，是中國在[奧運歷史中的首面蹦床獎牌](../Page/奧運.md "wikilink")。

2005年，黃珊汕在[十運會中的女子個人賽中以](../Page/十運會.md "wikilink")39.50分贏得[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")，又為福建摘下女子團體賽的[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")。一年後，她又在[多哈舉行的](../Page/多哈.md "wikilink")[亞運會奪得金牌](../Page/2006年亞洲運動會.md "wikilink")。2007年世界錦標賽中，她於女子個人小項中以38.55分取得銀牌，並得到來年[北京奧運的參賽資格](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")。然而，[在北京奧運的女子彈床比賽中](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會體操比賽－女子蹦床.md "wikilink")，黄珊汕在資格賽當中只能取得第14名。

2010年，黃珊汕在[廣州舉行的](../Page/廣州.md "wikilink")[亞運會中](../Page/2010年亞洲運動會.md "wikilink")，以41.40分壓倒隊友[何雯娜](../Page/何雯娜.md "wikilink")，成功衛冕亞運金牌\[6\]。

## 主要比賽成績

### 國內比賽

  - 1998年：全国蹦床冠军赛 团体 冠军、个人 亚军
  - 1999年：全国蹦床锦标赛 团体 冠军、个人 冠军
  - 1999年：全国蹦床冠军赛 团体 冠军、个人 第三名
  - 2000年：全国蹦床锦标赛 团体 冠军、个人 亚军
  - 2000年：全国蹦床冠军赛 团体 冠军、个人 亚军
  - 2001年：全国蹦床锦标赛 团体 冠军、个人 冠军
  - 2001年：全国蹦床冠军赛暨全运会决赛 团体 冠军
  - 2002年：全国蹦床锦标赛 双人同步 冠军 （拍檔：[郑晓鋆](../Page/郑晓鋆.md "wikilink")）
  - 2002年：全国蹦床冠军赛 团体 冠军、个人 冠军

### 國際比賽

  - 2003年：世界蹦床錦標賽 团体 亚军、个人 第八名
  - 2003年：世界杯法国站 个人 亚军
  - 2004年：[雅典奥运会](../Page/雅典奥运会.md "wikilink") 女子单人 铜牌
  - 2006年：世界杯德国站、瑞士站个人冠军，俄罗斯站个人第四名，总决赛个人第八名
  - 2006年：[多哈亚运会](../Page/多哈亚运会.md "wikilink") 女子单人 金牌
  - 2007年：世界蹦床錦標賽 个人 亚军
  - 2007年：世界杯加拿大站、中国站个人亚军
  - 2008年：世界杯法国站个人亚军
  - 2010年：[廣州亚运会](../Page/廣州亚运会.md "wikilink") 女子单人 金牌

## 參考資料

## 外部連結

  -
[Category:中国蹦床运动员](../Category/中国蹦床运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥运体操运动员](../Category/中国奥运体操运动员.md "wikilink")
[Category:中國奧林匹克運動會銅牌得主](../Category/中國奧林匹克運動會銅牌得主.md "wikilink")
[Category:福州人](../Category/福州人.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2006年亞洲運動會金牌得主](../Category/2006年亞洲運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:2010年亞洲運動會金牌得主](../Category/2010年亞洲運動會金牌得主.md "wikilink")
[Shan珊汕](../Category/黃姓.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会银牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会银牌得主.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會體操運動員](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會體操運動員.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會體操運動員](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會體操運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會體操獎牌得主](../Category/奧林匹克運動會體操獎牌得主.md "wikilink")

1.
2.  [運動員 -
    黄珊汕](http://data.sports.163.com/athlete/home/0005000E0HVP.html)《[网易亞運資料庫](../Page/网易.md "wikilink")》2010

3.
4.
5.
6.  [黃珊汕：希望倫敦實現大滿貫
    奪冠後想回家陪父母](http://gb.cri.cn/20864/2010/11/22/4785s3064586.htm)《[新浪網](../Page/新浪網.md "wikilink")》2010-11-22